Paul Krugman: 根本不懂關稅的「關稅人」

根本不懂關稅的「關稅人」

我們會和中國甚或全世界爆發一場全面的貿易戰嗎？沒人知道答案，因為這都取決於一個人的奇思怪想。而且這個所謂的「關稅人」既無知、反覆無常又愛妄想。

我為什麼說這都關乎一人呢？畢竟，在2016年美國大選和英國脫歐公投之後，逆全球化思潮泛起，一時眾說紛紜。而從過去兩年來看，很明顯，這一思潮比宣稱的小得多，也清淺得多。

那麼，支持川普的關稅動作以及退出國際協議的選民陣營都在哪兒呢？大企業可不想要貿易戰的前景，而只要這一前景一加劇，股票就會跳水。勞動力市場在川普式保護主義之下也並沒有反彈。

與此同時，認為外貿對經濟利好的美國人比例幾乎創下歷史新高。甚至那些抨擊貿易的人似乎也是出於對川普的忠誠，而非對政策的深層確信：在2016年的大選中，自稱共和黨的人在貿易協議是好還是壞的問題上激烈搖擺，後在川普似乎在協商他自己的貿易協議時又搖擺了回去。（我們和東亞一直處在貿易戰中。）

那麼，如果沒有選民強烈支持保護主義，我們為什麼會晃晃悠悠走到貿易戰的邊緣了呢？要怪就怪美國的貿易法。

很早以前，國會會寫詳盡的關稅帳單，上面滿是給特殊利益方的饋贈，給美國的經濟和外交都造成了毀滅性的影響。於是，羅斯福在20世紀30年代創建了新的制度，由聯邦政府行政部門和別國商討貿易協議，國會只負責投票支持或反對。美國的這一制度後來成為全球談判的樣板，最終促成了世界貿易組織的建立。

然而，美國貿易政策制度的創建者後來認識到，不能太死板，否則在經濟低迷時會崩潰；且必須找到必要時緩解壓力的方法。於是，貿易法賦予行政部門在特定情況下無需立法便可徵收關稅的權限，這主要是為保護國家安全，或者給在對外競爭中面臨突然衝擊的行業部門以緩衝的時間。
換言之，美國貿易法讓總統在貿易問題上掌握了很大的裁量權，而整個系統對國會中腐敗、不負責任的成員造成的毀滅性影響有抑制作用。這種模式良好運轉了80多年。

不幸的是，它並沒有考慮到一名腐敗、不負責任的總統帶來的問題。川普貪求貿易戰基本上是只此一例，但他對貿易幾乎擁有專斷的權力。

他是怎樣用這種權力的呢？他想要談一個協議。遺憾的是，他是實在不知道自己在做什麼。在貿易問題上，他是個毫無頭緒的叛逆者。

即便自稱「關稅人」，川普實則表露出自己根本不懂關稅如何運轉。不，關稅不是給外國人征的稅，而是給我們本國的消費者征的稅。

在達成交易時，他似乎只在乎可否宣稱自己「獲勝」，而不關注實際層面。他一直宣稱《美國、墨西哥、加拿大貿易協議》(USMCA)是對《北美自由貿易協定》(NAFTA)的拋棄，而實際上只是對後者作了相當小的改動。（南希·佩洛西[Nancy Pelosi]稱其為「原名為Prince的貿易協議。」）

最重要的是，他沒有國際外交能力，這一點我們在諸多方面已經見識過了，也牽連到了貿易談判上。還記得嗎，他聲稱已經「解決」朝鮮核危機，但金正恩仍在擴張他的彈道導彈能力。就在上週末，他聲稱和中國達成了重大貿易諒解；而當摩根大通(J.P. Morgan)立即發消息告知客戶時，他又聲稱這「就算不是完全捏造，至少也是過分誇大了」。

本週早些時候，在投資人意識到真實情況之後，股市大跌。如我所說，商界是真不想看到貿易戰。

得明確一點：中國在世界經濟中談不上多規矩。它參與了真正的不當行為，特別是在知識產權方面——中國人基本上是在剽竊技術。所以我們在貿易上採取更強硬的立場是有依據的。

但這種強硬不應當和其他同樣忍受中國不當行為的國家一起展開，而且應當目標明確。最怕的，就是讓一個對貿易政策缺乏基本認識的人，一個會把自己的強勢指向任何人的人———向加拿大鋁製品收關稅是為保護我們的國家安全？開玩笑嗎？——一個甚至無法把會談內容如實相告的人玩強硬。

可惜的是，此人現在大權在握，而且看不出如何才能制約他。所以，世界貿易的未來，及其對世界經濟的所有潛在影響，如今大都繫於川普的內心活動上。這想法可不怎麼讓人安心。

nytimes